% !TEX root = main.tex
\chapter{Use Cases}
\label{usecases}

\section{Bremssystem}

In diesem Szenario wird die Kommunikation der Komponenten des Bremssystems für verschiedene Szenarien untersucht.
Hierfür sind beteiligte Komponenten in das Schema der Referenzarchitektur hinzugefügt worden. \ref{fig:braking}.

\begin{figure}[h]
	\centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{braking.png}
	\caption{Komponenten des Bremssystems}
	\label{fig:braking}
\end{figure}

\subsection{Normales Bremsen}

Nachrichten des EBB werden stets, unabhängig von ESC und ABS, gesendet.
Diese werden durch Nachrichten von höher Priorität 'überschrieben'.

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{-0.2em}
\item Brake Pedal $ \xrightarrow[\text{BPP1}]{\text{CAN1}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BPP1}]{\text{CAN2}} $ EBB (Pfad 10.1)
\item EBB $ \xrightarrow[\text{BP1}]{\text{CAN2}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP1}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP1}]{\text{CAN3 FR}} $ Brake FR (Pfad 12.1)
\item EBB $ \xrightarrow[\text{BP2}]{\text{CAN2}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP2}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP2}]{\text{CAN3 FL}} $ Brake FL (Pfad 12.1)
\item EBB $ \xrightarrow[\text{BP3}]{\text{CAN2}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP3}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP3}]{\text{CAN3 RR}} $ Brake RR (Pfad 12.1)
\item EBB $ \xrightarrow[\text{BP4}]{\text{CAN2}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP4}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP4}]{\text{CAN3 RL}} $ Brake RL (Pfad 12.1)
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Authentication} Die Authentizität der kommunizierenden Steuergeräte muss gewährleistet sein, um sicherzustellen, dass keine und unauthorisierten Geräte einen Bremsvorgang ausführen.
	\item \textbf{Integrity} Die Integrität der Nachrichten muss gewährleistet sein, um sicherzustellen, dass auf dem Kommunikationspfad keine bösartige manipulation der Bremskraftwerte erfolgt ist, die das Fahrverhalten beeinflussen könnte.
	\item \textbf{Freshness} Die Aktualität der Nachrichten muss gewährleistet sein, um ein Replay zu verhindern, welches durch aktivierung der Bremsen das Fahrverhalten beeinflussen könnte.
	\item \textbf{Availability} Es muss gewährleistet sein, dass während der Fahrt ein Bremsvorgang möglich ist.
\end{itemize}

\subsection{ESC}

Auf den folgendenen drei Pfaden werden kontinuierlich Nachrichten an das ESC Modul versendet.
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{-0.2em}
\item Steering Angle Sensor $ \xrightarrow[\text{SWA1}]{\text{CAN1}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{SWA1}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{SWA1}]{\text{Ethernet}} $ ESC (Pfad 9.2)
\item Wheel Speed Sensor $ \xrightarrow[\text{WS1-4}]{\text{CAN3}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{WS1-4}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{WS1-4}]{\text{Ethernet}} $ ESC (Pfad 9.2)
\item Gyroscopic Sensor $ \xrightarrow[\text{VRA}]{\text{IO}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{VRA}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{VRA}]{\text{Ethernet}} $ ESC (Pfad 9.4)
\end{itemize}

Erkennt das ESC ein Unter- oder Übersteuern wird der Bremsdruck auf bestimmte Räder erhöht.
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{-0.2em}
\item EBB $ \xrightarrow[\text{BP1-4}]{\text{CAN2}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP1-4}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP1-4}]{\text{Ethernet}} $ ESC (Pfad 6.3)
\item ESC $ \xrightarrow[\text{BP1}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP1}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP1}]{\text{CAN3 FR}} $ Brake FR (Pfad 12.5)
\item ESC $ \xrightarrow[\text{BP2}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP2}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP2}]{\text{CAN3 FL}} $ Brake FL (Pfad 12.5)
\item ESC $ \xrightarrow[\text{BP3}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP3}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP3}]{\text{CAN3 RR}} $ Brake RR (Pfad 12.5)
\item ESC $ \xrightarrow[\text{BP4}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP4}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP4}]{\text{CAN3 RL}} $ Brake RL (Pfad 12.5)
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Authentication} Die Authentizität der kommunizierenden Steuergeräte muss gewährleistet sein, um sicherzustellen, dass keine und unauthorisierten Geräte einen Bremsvorgang ausführen.
	\item \textbf{Integrity} Die Integrität der Nachrichten muss gewährleistet sein, um sicherzustellen, dass auf dem Kommunikationspfad keine bösartige manipulation der Bremskraftwerte erfolgt ist, die das Fahrverhalten beeinflussen könnte.
	\item \textbf{Freshness} Die Aktualität der Nachrichten muss gewährleistet sein, um ein Replay zu verhindern, welches durch aktivierung der Bremsen das Fahrverhalten beeinflussen könnte.
	\item \textbf{Availability} Es muss gewährleistet sein, dass während der Fahrt ein Bremsvorgang möglich ist und ein defektes ESC das normale Bremsen nicht beeinflusst.
\end{itemize}

\subsection{ABS}

Auf den folgendenen drei Pfaden werden kontinuierlich Nachrichten an das ABS Modul versendet.
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{-0.2em}
\item Wheel Speed Sensor $ \xrightarrow[\text{WS1-4}]{\text{CAN3}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{WS1-4}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{WS1-4}]{\text{Ethernet}} $ ABS (Pfad 9.2)
\item EBB $ \xrightarrow[\text{BP1-4}]{\text{CAN2}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP1-4}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP1-4}]{\text{Ethernet}} $ ABS (Pfad 6.3)
\end{itemize}

Erkennt das ABS eine zu geringe Drehzahl wird der Bremsdruck auf bestimmte Räder verringert.
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{-0.2em}
\item EBB $ \xrightarrow[\text{BP1-4}]{\text{CAN2}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP1-4}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP1-4}]{\text{Ethernet}} $ ABS (Pfad 6.3)
\item ABS $ \xrightarrow[\text{BP1}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP1}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP1}]{\text{CAN3 FR}} $ Brake FR (Pfad 12.5)
\item ABS $ \xrightarrow[\text{BP2}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP2}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP2}]{\text{CAN3 FL}} $ Brake FL (Pfad 12.5)
\item ABS $ \xrightarrow[\text{BP3}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP3}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP3}]{\text{CAN3 RR}} $ Brake RR (Pfad 12.5)
\item ABS $ \xrightarrow[\text{BP4}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP4}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{BP4}]{\text{CAN3 RL}} $ Brake RL (Pfad 12.5)
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Authentication} Die Authentizität der kommunizierenden Steuergeräte muss gewährleistet sein, um sicherzustellen, dass keine und unauthorisierten Geräte einen Bremsvorgang ausführen.
	\item \textbf{Integrity} Die Integrität der Nachrichten muss gewährleistet sein, um sicherzustellen, dass auf dem Kommunikationspfad keine bösartige manipulation der Bremskraftwerte erfolgt ist, die das Fahrverhalten beeinflussen könnte.
	\item \textbf{Freshness} Die Aktualität der Nachrichten muss gewährleistet sein, um ein Replay zu verhindern, welches durch aktivierung der Bremsen das Fahrverhalten beeinflussen könnte.
	\item \textbf{Availability} Es muss gewährleistet sein, dass während der Fahrt ein Bremsvorgang möglich ist und ein defektes ABS das normale Bremsen nicht beeinflusst.
\end{itemize}


\section{Body Control}

\begin{figure}[h]
	\centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{bodycontrol.png}
	\caption{Komponenten der für Body Domain Anwendungsfälle}
	\label{fig:braking}
\end{figure}

\subsection{NFC unlock car}

Entriegeln der Türen mittels NFC, zum Beispiel durch ein Smartphone.

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{-0.2em}
\item Smartphone $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{NFC}} $ NFC Reciever $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{CAN6}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ NFC Module
\item NFC Module $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ Body Domain Master
\item Body Domain Master $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{CAN6}} $ Door Module Master
\item Body Domain Master $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{IO}} $ Door Module FR
\item Body Domain Master $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{IO}} $ Door Module RR
\item Body Domain Master $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{UL}]{\text{IO}} $ Door Module RL
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Authentication} Die Authentizität der kommunizierenden Steuergeräte muss gewährleistet sein, um sicherzustellen, dass keine und unauthorisiertes öffnen der Türen stattfindet.
	\item \textbf{Freshness} Die Aktualität der Nachrichten muss gewährleistet sein, um ein Replay zu verhindern, welches das unauthorisiertes öffnen der Türen ermöglicht.
	\item \textbf{Availability} Es muss gewährleistet sein, dass sich die Türen von innen öffnen lassen, wenn sich das Auto nicht in Bewegung befindet.
\end{itemize}


\subsection{Radio Unlock trunk}

Öffnen des Kofferraumes über ein Radiosignal des Autoschlüssels.

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{-0.2em}
\item Car Key Radio Transmitter $ \xrightarrow[\text{ULT}]{\text{Radio}} $ V2X Module $ \xrightarrow[\text{ULT}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{ULT}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{ULT}]{\text{Ethernet}} $ Body Domain Master
\item Body Domain Master $ \xrightarrow[\text{ULT}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{ULT}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{ULT}]{\text{CAN5}} $ Rear Body Control
\item Rear Body Control $ \xrightarrow[\text{ULT}]{\text{CAN5}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{ULT}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{ULT}]{\text{IO}} $ Liftgate Control Module
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Authentication} Die Authentizität der kommunizierenden Steuergeräte muss gewährleistet sein, um sicherzustellen, dass keine und unauthorisiertes öffnes des Kofferraumes stattfindet.
	\item \textbf{Freshness} Die Aktualität der Nachrichten muss gewährleistet sein, um ein Replay zu verhindern, welches das unauthorisiertes öffnen des Kofferraumes ermöglicht.
\end{itemize}

\subsection{Unlock engine hood}

Entriegeln der Motorhaube durch das betätigen eines Knopfes im Auto.

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{-0.2em}
\item Center Controls $ \xrightarrow[\text{ULE}]{\text{IO}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{ULE}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{ULE}]{\text{Ethernet}} $ Body Domain Master
\item Body Domain Master $ \xrightarrow[\text{ULE}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{ULE}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{ULE}]{\text{CAN4}} $ Front Body Control
\item Front Body Control $ \xrightarrow[\text{ULE}]{\text{CAN4}} $ Engine Hood Lock IC
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Authentication} Die Authentizität der kommunizierenden Steuergeräte muss gewährleistet sein, um sicherzustellen, dass keine und unauthorisiertes öffnes der Motorhaube stattfindet.
	\item \textbf{Freshness} Die Aktualität der Nachrichten muss gewährleistet sein, um ein Replay zu verhindern, welches das unauthorisiertes öffnen der Motorhaube ermöglicht.
\end{itemize}



\section{Fahrerassistenzsysteme}


\begin{figure}[h]
	\centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{driverassistent.png}
	\caption{Komponenten des Bremssystems}
	\label{fig:braking}
\end{figure}

\subsection{Lane Keep Assist}

Spurhalteassistent durch Erkennung der Fahrbahnmarkierung

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{-0.2em}
\item LIDAR $ \xrightarrow[\text{LRAW}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{LRAW}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{LRAW}]{\text{CAN7}} $ Perception
\item RADAR $ \xrightarrow[\text{RRAW}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{RRAW}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{RRAW}]{\text{CAN7}} $ Perception
\item Camera $ \xrightarrow[\text{CRAW}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{CRAW}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{CRAW}]{\text{CAN7}} $ Perception
\item Perception $ \xrightarrow[\text{LP}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{LP}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{LP}]{\text{CAN2}} $ Lane Keep Assist
\item Ego Motion $ \xrightarrow[\text{VS}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{VS}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{VS}]{\text{CAN2}} $ Lane Keep Assist
\item Lane Keep Assist $ \xrightarrow[\text{WPD}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{WPD}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{WPD}]{\text{CAN2}} $ Steering Wheel
\item Lane Keep Assist $ \xrightarrow[\text{WT}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{WT}]{\text{Ethernet}} $ Controller $ \xrightarrow[\text{WT}]{\text{CAN2}} $ EPS
\end{itemize}


\begin{itemize}
	\item \textbf{Authentication} Die Authentizität der kommunizierenden Steuergeräte muss gewährleistet sein, um sicherzustellen, dass keine und unauthorisierten Geräte das LKA, EPS oder Steering Wheel beeinflussen.
	\item \textbf{Integrity} Die Integrität der Nachrichten muss gewährleistet sein, um sicherzustellen, dass auf dem Kommunikationspfad keine bösartige manipulation der Nachricht erfolgt ist, die das Fahrverhalten beeinflussen.
	\item \textbf{Freshness} Die Aktualität der Nachrichten muss gewährleistet sein, um ein Replay zu verhindern, welches das Fahrverhalten beeinflussen könnte.
	\item \textbf{Availability} Es muss gewährleistet sein, dass das Lenkrad während der Fahrt stets funktionsfähig ist.
	\item \textbf{Privacy} Es muss gewährleistet sein, dass Daten des \textit{Vehicle States}, wie zum Beispiel GPS Informationen, nicht aunauthorisiert ausgelesen werden können.
\end{itemize}


\chapter{Folgende Arbeit}

Für diese Arbeit wurde der aktuelle Stand und die Entwicklung von Automotive Netzwerkarchitekturen recherchiert. Weiterhin wurde untersucht welche Ansätze existieren um Sicherheitsanforderungen in einem solchen
Netzwerk gewährleisten zu können und ausgewählte sicherheitsrelevante Anwendungsfälle vorgestellt. Im folgenden Projekt soll der Anwendungsfall der Umgebungswahrnehmung für Fahrzeugassistenzsysteme im Vordergrund stehen.
Es soll untersucht werden wie Anomalieerkennung, auf Rohdaten von LIDAR Sensoren und den Applikationsdaten der verarbeitenden Komponenten, eingesetzt werden kann um einen bösartigen Eingriff in das System zu erkennen (Intrusion Detection).\\
Folgende Fragen gilt es diesbezüglich zu erörtern:

\begin{itemize}
	\item Welche Art von Eingriff in das System soll durch die Erkennung von Anomalien erkannt werden?
	\item Welche Methoden zur Anomalieerkennung eignen sich hinsichtlich des Volumens, Durchsatzes und der Struktur der Daten?
	\item Welche Methoden zur Anomalieerkennung sind hinsichtlich der Anforderungen an das Automotive System anwendbar?
	\item Welche Synergien existieren aus dem Bereich der Anomalieerkennung für \textit{Safety}?
	\item Wie kann zwischen einer zufälligen Anomalie, welche durch außergewöhnliche Umstände hervorgerufen wird, und einem Angriff unterschieden werden?
	\item Wie soll mit einer erkannten Anomalie umgegangen werden?
\end{itemize}


